\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2.5cm,top=2.5cm,right=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}

\title{Software livre e editoração eletrônica: oficina \LaTeX\ e metodologias de produção de documentos}
\author{Moisés Medeiros de Oliveira \\ Vítor Matosinho Martins  }

\begin{document}
\maketitle
  \begin{multicols}{2}
    \section*{Objetivos}
      \subsection*{Objetivos Gerais} 
        Capacitar a comunidade acadêmica no desenvolvimento de textos em
        \LaTeX, com foca nos aspectos necessários para a produção 
        de documentos de acordo  com  as normas exigidas; difundir metodologias 
        de produção documental de alta produtividade e qualidade; 
        difundir software livre, colaborando para ampliação do acesso digital 
        em diversidade. 
      \subsection*{Objetivos Específicos} 
        Desenvolver habilidades em pessoas que não são da área de TI
        para que tenham autonomia básica para lidar com softwares que requeiram 
        um paradigma de  utilização normalmente mais familiar a programadores; 
        capacitação na utilização do sistema \LaTeX\ para produção de papers, 
        artigos, relatórios e quaisquer outro tipo de documentos
        textuais – inclusive apresentações.; permitir o aumento da produtividade acadêmica --- tanto em quantidade quanto em qualidade --- na garantia de um maior foco no             conteúdo da produção e não em sua forma/apresentação, permitindo assim um maior           desenvolvimento científico nacional; produção de material didático para o curso e           referência futura.

    \section*{Material, Métodos e Ações Desenvolvidas}
      \subsection*{Material:}
        \begin{enumerate}
          \item salas de aula com computadores (no Centro de~Ensino de~Computação --- \emph{CEC} --- do Instituto de~Matemática e~Estatística)
          \item apostilas de introdução    
        \end{enumerate}

        \subsection*{Métodos:}
          \begin{enumerate}      
            \item Oficinas: monitoria em oficinas de membros do PoliGNU
            \item Cursos: divididos em 2 módulos (básico e avançado)     
          \end{enumerate}
    
        \subsection*{Ações Desenvolvidas}
           \subsubsection*{Aulas Expositivas}
            O primeiro módulo do curso tem por objetivo introduzir as 
            capacidades do sistema \LaTeX\ e os mecanismos de interação 
            com o programa. O módulo habilita as pessoas a compor                         documentos simples, contendo texto, imagens, tabelas, índices, referências               internas e bibliográficas, expressões matemáticas e citações. 
            Ademais, apresentam-se algumas das questões que embasam 
            as boas práticas da composição visual de textos, do ponto de vista                   do uso a que se destinam estes. São ministrados os tópicos introdutórios, da história do sistema e necessidades que originaram o \LaTeX, capacidades do \LaTeX,                 fundamentos, edição de documentos com \LaTeX, tipos de comandos, tipos de               documento mais comuns, composição de texto (básica), seções, ambientes,               tabelas e figuras (introdução a elementos "flutuantes"), matemática no                 \LaTeX, introdução ao modo matemático do \LaTeX, índices,                       listas de figuras, bibliografia, listas de tabelas, criação de comandos, e               mensagens de erro.  
  
            O segundo módulo aborda mecanismos de extensão das capacidades padrão do               sistema. O pacote abordado é o "Memoir". Em relação a ele, são 
            abordadas as capacidades do pacote, tais como mudanças de fontes, 
            margens, títulos de seções e demais recursos de diagramação. 
            Também houve abordagem dos pacotes Tikz e Beamer, para produção de                   desenhos e apresentações, respectivamente. 

          \subsubsection*{Repositório Git}
            Foi criado um repositório compartilhado via web para a criação de exemplos               práticos de uso dos recursos do \LaTeX. A proposta é a construção de uma               gama de arquivos-modelo  com as mais variadas características,                     possibilitando aos mais diversos tipos de usuários compreenderem de maneira             clara e prática como utilizar os recursos oferecidos pela ferramenta para               atender a suas diferentes demandas.

    \section*{Resultados}
      Ao final do projeto tivemos como resultado:
      \begin{itemize}
        \item Participação como monitores em cursos de \LaTeX\ ministrados pelo PoliGNU.\\    
        Os primeiros cursos foram ministrados no mês de outubro de 2011 e os dois bolsistas         participaram como monitores dos dois cursos: nível 1 e nível 2.\\ A segunda             participação dos bolsistas em cursos do PoliGNU foi no mês de maio de 2012. O             bolsista \emph{Moisés Medeiros de Oliveira} foi monitor da turma de nível 1 e o           bolsista \emph{Vítor Matosinho Martins} foi  monitor da turma de nível 2.
         \item Ainda em conjunto com o PoliGNU criamos um repositório de exemplos de           \LaTeX\ em um servidor chamado \emph{Gitorious}\footnote{Sítio: \url{https://www.gitorious.org/exemplos-latex}.} usando uma ferramenta de controle de         versão chamada \emph{Git}.  
        \item Por fim, conseguimos uma certa proficiência na produção de documentos dos           mais diversos tipos, desde gráficos, passando por apresentações, inserção de             códigos fontes, imagens; tabelas, até desenhos em química. 
      \end{itemize}
    

  \section*{Conclusões} 
    Concluimos que o projeto foi muito produtivo para nós e para comunidade USP, pois 
    possibilitou a aprendizagem de uma ferramenta software livre de editoração profissional.       Dentro do âmbito de expectativas do Aprender com Cultura e Extensão concluimos que o         projeto \emph{Software livre e editoração eletrônica: oficina \LaTeX\ e metodologias de         produção de documento} atingiu satisfatoriamente as linhas gerais traçadas, com a           finalidade de fomentar as atividades de cultura e extensão por meio das atividades do corpo         discente em projetos, de forma a contribuir para a sua formação no campo da extensão         universitária.
  \section*{Considerações Finais}
    Gostaríamos de agradecer ao \emph{Grupo de Estudo de Software Livre}, sem o qual o nosso       projeto seria quase inviável, por nos proporcionar a oportunidade de aprender e disseminar      a ferramenta \LaTeX, ao \emph{Centro de Competência de Software Livre --- CCSL} por nos         conceder a sala de computação (\emph{CEC}, Centro) para cursos de \LaTeX\ e consequentemente a       possibilidade de ministrarmos a monitoria, ao professor \emph{Felipe Pait} que nos           proporcionou a oportunidade de participar do projeto.
\end{multicols}
\end{document}
